\chapter*{Remerciements}

\section*{Remerciements des auteurs de la version anglaise}
Les auteurs tiennent à remercier toutes celles et ceux qui ont contribué à la réalisation de ce livre, consciemment ou non. Ce livre est en quelque sorte la compilation de diverses notes pour un cours qui était destiné à des élèves de première année à l'Université d'Ottawa. Sur cette longue période d'enseignement, les auteurs ont été influencés par plusieurs manuels aussi excellents et complets les uns que les autres, comme ceux de Howard Anton, W. Keith Nicholson, David C. Lay, Seymour Lipschutz ou encore Marc Lipson (voir les références à la fin de l'ouvrage). Au fil des années, les auteurs ont également consulté les ouvrages de Tom M. Apostol, Otto Brestcher et Gilbert Strang.


Les auteurs expriment leur gratitude envers leurs collègues qui ont su déceler les inévitables et innombrables erreurs de la première édition. Ils remercient tout particulièrement Anne Broadbent, Saeid Molladavoudi ainsi que Charles Starling qui ont non seulement dressé des listes d'erreurs, mais aussi suggéré d'excellentes modifications.

Ce livre a été utilisé pour la première fois comme manuel de cours à l'automne 2015. Les auteurs sont reconnaissants envers les dizaines d'étudiants de la section MAT1341 qui ont lu le livre et qui ont eu la bienveillance de faire savoir les erreurs qu'ils rencontraient.

Ceci étant dit, les erreurs qui subsistent encore malgré tout sont entièrement dues aux auteurs !
{\flushright

Thierry Giordano, Barry Jessup \& Monica Nevins



Janvier 2015



Universit\'e d'Ottawa

}

\section*{Remerciements de l'auteur de la version fran\c{c}aise}

Je tiens \`a remercier toutes celles et ceux qui ont contribu\'e \`a la naissance de cette premi\`ere version fran\c{c}aise. En particulier, je remercie Anne Broadbent pour tout le travail qui ne se limite pas uniquement au lancement et \`a la r\'ealisation de ce projet, mais qui est aussi allé plus en profondeur.
Un remerciement spécial doit aussi être accordé \`a Monica Nevins pour son soutient, ses commentaires et surtout la mise en page de ce livre. Des remerciements se doivent aussi \`a Tanya Schmah pour la mise \`a notre disposition de l'outil \og Polymath~\fg\ et les efforts fournis pour la traduction. Je remercie également Ralph Nevins pour les photos mises \`a notre disposition.
J'aimerais \'egalement faire part de ma gratitude envers les concepteurs de \og \url{deepl.com}~\fg\ pour la version gratuite qu'ils ont mis à notre disposition.
Anne et moi aimerions également remercier l’Université d’Ottawa qui a soutenu ce projet de traduction par l’entremise du programme de subvention pour les Ressources Éducatives Libres (REL), et particuli\`erement Mme Mélanie Brunet pour son support et son accompagnement. 
Je me joins \`a Anne et Monica pour remercier chaleureusement Pierre Botteron pour la relecture et correction tr\`es attentive de cette version. 
Enfin, je tiens \`a remercier les membres de ma petite famille pour leur patience et leur soutien lors de la r\'ealisation de ce projet.

\vspace{10mm}

{\flushright

Version fran\c{c}aise: Abdelkrim El basraoui




Ao\^ut 2021



Universit\'e d'Ottawa

} 